% !TEX program = xelatex
\documentclass[]{article}
\usepackage{commons/course}

\begin{document}
\printheader

\section*{سوال اول}
عملا پس نقطه‌هایی که باید
interpolation
را روی آن‌ها بزنیم برابر هستند با
$\left(x_i, \left(x_i\right)^n\right)$
هستند. پس عملا
interpolation
ما برابر است با
\begin{gather*}
    \sum_{k=0}^{n} (x_k)^n L_{n, k} (x) = \sum_{k=0}^{n} \Bigl((x_k)^n \prod_{i=0, i \neq k}^{n} \frac{x - x_i}{x_k - x_i}\Bigr)
\end{gather*}
حال ضریب‌های خواسته شده را بررسی می‌کنیم. در ابتدا مشخص است که برای
$x^n$
در داخل
$\prod$
هیچ ضریبی برای
$x$ها
در صورت وجود ندارد و در نتیجه پس ضریب
$x^n$
برابر است با:
\begin{gather*}
    \sum_{k=0}^{n} \Bigl( (x_k)^n \prod_{i=0, i \neq k}^{n} \frac{1}{x_k - x_i} \Bigr)
\end{gather*}
حال ضریب جمله‌ی
$x^{n-1}$
را حساب می‌کنیم. می‌دانیم که ضریب جلمه‌ی
$x^{n-1}$
در
$\prod_{i=1}^n (x + x_i)$
برابر
$\sum_{i=1}^n x_i$
است. پس در نتیجه ضریب جمله
$x^{n-1}$
در عبارت
interpolation
برابر است با
\begin{gather*}
    \sum_{k=0}^{n} \Bigl((x_k)^n \bigl( \sum_{i=0, i \neq k}^{n} -x_i  \bigr) \bigl( \prod_{i=0, i \neq k}^{n} \frac{1}{x_k - x_i} \bigr) \Bigr)
\end{gather*}
\section*{سوال دوم}
در ابتدا می‌‌دانیم که
$\Delta^2P(0)$
عملا برابر است با
$\Delta P(1) - \Delta P(0)$.
فرض کنید که
$P(x) = ax^4 + bx^3 + cx^2 + dx + e$
است.
پس داریم:
\begin{align*}
    \Delta^4P(0) &= \Delta^3 P(1) - \Delta^3 P(0)\\
    &= \Delta^2 P(2) - \Delta^2 P(1) - (\Delta^2 P(1) - \Delta^2 P(0))\\
    &= \Delta^2 P(2) - 2\Delta^2 P(1) + \Delta^2 P(0)\\
    &= \Delta P(3) - \Delta P(2) - 2(\Delta P(2) - \Delta P(1)) + \Delta P(1) - \Delta P(0)\\
    &= \Delta P(3) - 3\Delta P(2) + 3\Delta P(1) - \Delta P(0)\\
    &= P(4) - P(3) - 3(P(3) - P(2)) + 3(P(2) - P(1)) - (P(1) - P(0))\\
    &= P(4) - 4P(3) + 6P(2) - 4P(1) + P(0)\\
    &= 24a = 24\\
    &\implies \boxed{a = 1}
\end{align*}
همچنین برای
$\Delta^3 P(0)$
داریم:
\begin{align*}
    \Delta^3P(0) &= \Delta^2 P(1) - \Delta^2 P(0)\\
    &= \Delta P(2) - \Delta P(1) - (\Delta P(1) - \Delta P(0))\\
    &= \Delta P(2) - 2\Delta P(1) + \Delta P(0)\\
    &= P(3) - P(2) - 2(P(2) - P(1)) + P(1) - P(0)\\
    &= P(3) - 3P(2) + 3P(1) - P(0)\\
    &= 36a + 6b = 6\\
    &\implies \boxed{b = -5}
\end{align*}
همچنین برای
$\Delta^2 P(0)$
داریم:
\begin{align*}
    \Delta^2P(0) &= \Delta P(1) - \Delta P(0)\\
    &= P(2) - P(1) - (P(1) - P(0))\\
    &= P(2) - 2 P(1) + P(0)\\
    &= 14a + 6b + 2c = 0\\
    &\implies \boxed{c = 8}
\end{align*}
در نهایت برای خود خواسته‌ی سوال داریم:
\begin{align*}
    \Delta^2P(10) &= \Delta P(11) - \Delta P(10)\\
    &= P(12) - P(11) - (P(11) - P(10))\\
    &= P(12) - 2 P(11) + P(10)\\
    &= 1454a + 66b + 2c = 0\\
    &\implies \boxed{\Delta^2P(10) = 1140}
\end{align*}
\section*{سوال سوم}
\section*{سوال چهارم}
\section*{سوال پنجم}
\section*{سوال ششم}
\section*{سوال هفتم}
\section*{سوال هشتم}
\end{document}
